title: Резка пенопласта нихромом
layout: model/single.html
date: 2015-01-02
cover: /img/DSCN5817.JPG
disqus: True
meta: Как подобрать нихромовую проволоку

tag:
 - электроника
 - теория
---

Среди любимых технологий моделистов пенопласт занимает важное место. Он прост в обработке, легкий и в меру прочный. Цельные крылья из пенопласта различной плотности используются в [моделях воздушного боя](/model/mig-3). Для их изготовления требуется специальный резак - **пенорезка**. По сути это нихромовая проволока разогретая под действием электрического тока.

Конструктивные решения каждый моделист может принять сам. Я хочу рассказать как определиться с параметрами проволоки и блока питания.

Как подобрать диаметр и напряжение
----------------------------------

Самое главное, что нужно знать, это зависимость величины тока от диаметра нихромовой проволоки, необходимая для ее разогрева. В таблице представлены данные для температуры 700 градусов (пенопласт плавится при ~250 градусов Цельсия). 


| Диаметр, мм | Ток, А |
|------|-------|
|  1,0 |  12,1 |
|  0,9 | 10,45 |
|  0,8 |  9,15 |
| 0,75 |   8,4 |
|  0,7 |   7,8 |
| 0,65 |  7,15 |
|  0,6 |   6,5 |
| 0,55 |   5,8 |
|  0,5 |   5,2 |
| 0,45 |  4,45 |
|  0,4 |  3,85 |
| 0,35 |   3,3 |
|  0,3 |   2,7 |
| 0,25 |  2,15 |
|  0,2 |  1,65 |
| 0,15 |  1,15 |
|  0,1 |  0,72 |


У меня есть [блок питания на 12В](/model/tool/charger) и несколько кусочков нихрома разного диаметра. Поэтому я буду отталкиваться от напряжения. Хочется получить резак около 50-60 см длиной, чтобы удобно было вырезать консоли крыльев.

Выбор диаметра при фиксированном напряжении
-------------------------------------------
Посчитаем длину проволоки для разных диаметров.

### D=0.3мм
Требуется ток 2.7А (см таблицу выше). Сопротивление проволоки должно быть 
```
    R = U / I; 
    R = 12В / 2.7А = 4.4 Ом
```
Удельное сопротивление нихрома p = 1.1 Ом мм²/м. Чтобы получить требуемую длину проволоки 
```
    L = S * R / p; S - площадь сечения в мм², S = Pi * D * D / 4;
	L = 0.07 * 4.4 / 1.1 = 0.28м
```
Получается достаточно коротко, хочется длиннее. Попробуем взять проволоку потолще.

### D=0.5мм
Для разогрева потребуется ток 5.2А (см первую таблицу). Сопротивление R = 2.3 Ом. Длина равна 
```
	L = 0.20 * 2.3 / 1.1 = 0.41 м
```
Уже ближе. Для удобства приведу расчеты для других диаметров.

* 0.6мм - 47см (6.5А)
* 0.7мм - 54см (7.8А)
* 0.8мм - 60см (9.2А)
* 0.9мм - 67см (10.5А)
* 1.0мм - 71см (12.1А)

Мой [блок питания](/model/tool/charger) держит ток до 15 ампер, так что все подходят.


Выбор напряжения при фиксированном диаметре
-------------------------------------------

Предположим у нас есть проволока одного диаметра, и нужно выбрать блок питания под нее. Возьмем проволоку 0.3мм. Найдем напряжение требуемое для разогрева кусочка длиной 0.5м.
```
	U = I * R;
	R = L * p / S;

	Тогда 
	U = I * L * p / S;
	U = 2.7 * 0.5 * 1.1 / 0.12 = 21 В
```
Таким образом чтобы разогреть проволоку нам понадобится источник питания на 20В (ток 2.7А). Блоки питания от ноутбуков имеют сходные параметры, можно использовать их.


Выводы
------

Если проволока не греется, то нужно увеличивать ток. 
* Увеличиваем напряжение - при постоянном сопротивлении (наш кусок проволоки), ток тоже увеличится. 
* Уменьшаем сопротивление - при постоянном напряжении, ток увеличится. Сопротивление уменьшается путем увеличения диаметра (электронам проще протекать через толстое сечение), либо укорачивая длину.


Где взять проволоку
-------------------

* В паяльниках очень тонкая проволока ~0.1мм
* Мощные нагреватели имеют более толстые проволоки 0.3-0.5мм
* На рынке от 50 рублей за катушку до 50 рублей за метр, зависит от наглости продавца )

Читайте также как подобрать [сечение проводов под аккумулятор](/model/technology/wire/).